\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{datetime}
\usepackage{amsmath, amsthm, amssymb}
\usepackage[dvipsnames]{xcolor}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyref}

\input{../data/style}

\setlength{\parindent}{0em}

\newcommand{\specialcell}[2][c]{%
  \begin{tabular}[#1]{@{}c@{}}#2\end{tabular}}

\newtheorem{definition}{定义}
\newtheorem{lemma}{引理}
\newtheorem{proposition}{命题}
\newtheorem{grammar}{文法}
\newtheorem{program}{程序}
\newtheorem{convention}{约定}
\renewcommand*{\proofname}{证明}

\usetikzlibrary{shapes.geometric}
\tikzset{
    turtle/.style={
        draw,
        shape border rotate=270,
        regular polygon,
        regular polygon sides=3,
        fill=gray,
        node distance=2cm,
        minimum height=4em
    }
}

\newdateformat{monthyeardate}{\THEYEAR 年 \THEMONTH 月}

\title{机器能数数吗？}
\author{苑明理}
\date{\monthyeardate\today}

\begin{document}
\begingroup
\let\newpage\relax
\maketitle
\endgroup

\renewcommand\contentsname{目录}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents

\newpage

\section{介绍}

在生物学分类体系里，人类以“智人”自称，折射出人类对自身的一种认识—人类的智能水平高于其他物种。
符号的发明与使用又往往被认为是人类真正脱离动物界的显著标志之一。在众多符号里，数字符号自古就自成一类。
及至近代，科学方法的彰显把数学与对世界的探索系统的结合在一起，让人类在二十世纪里，对自然获得了广泛而深刻的理解，并发展出非凡的能力。
这些能力之一是人类在符号思维的基础之上发明了强大的计算机器。近年来，机器在众多问题求解上，已经展现出超越人类的能力，
由此引发了一系列关于智能本质的深刻疑问，这些问题也关乎人类在大自然的地位。

另一方面，我们从日常生活和动物行为学的诸多试验，可以看到动物在问题求解时展现出了种种灵活性，包括工具的使用与制备。
特别是工具制备所包含的创造性，依然是一个没有被当前的当前的人工智能学界充分讨论的领域。这里面的一个困难在于，创造是在开放领域求解，它没有标准的回答，
这种情况下如何评估智能体对问题的解，是不会有固定的评判方式的。

符号主义同链接主义的结合是最近被广泛讨论的话题，但是符号的创造却是被忽视的话题，这个话题更接近智能的本质，它所蕴含的困难还没有被充分揭示出来。
其中一个问题是，具有创造性的不同的智能体之间，他们能否彼此理解以及如何彼此理解？我们称此为理解问题。

对比图灵测试，它以人类智能为标尺，去衡量其他智能体的智能程度。理解问题则并不假定人类的解或者任何某一种解具备优先性，而去尝试理解不同的解彼此的异同，
再由此找到彼此理解的关键。举例来说，无人驾驶系统的导航是基于我们人类已有的一种符号化的公共知识—欧式空间—来构建的；这种导航系统如何同哺乳动物
海马体里的导航网格能够彼此间协调一致呢？我们至少可以看到四种层面的彼此协调一致：神经层面、人类的数学认知层面、人理解与建构的软件层面
、无人驾驶系统物理硬件的层面。这种协调一致性就来源于智能体彼此的理解，而且这种理解会在历史进程中不断地丰富与发展。

这种对设问方向的改变，可以帮我们打开智能科学的更多侧面。本文尝试通过数数这个问题去揭示符号创造和理解问题里蕴含的困难。

\section{背景}

\subsection{生物学视角}

\subsection{认知科学视角}

\subsection{考古学视角}

\subsection{人工智能视角}

\subsection{哲学思考}

\section{如何定义数数问题}

\subsection{背景问题}

\subsection{相等和比较}

\subsection{基数}

\subsection{序数}

\subsection{皮亚诺公理}

\subsection{一进代数系统}

\subsection{有限性}

\subsection{否定的答案}

\section{塞伦盖蒂游戏}

\subsection{最初想法}

\subsection{初步设计}

\subsection{迭代改进}

\subsection{实验结果}

\section{思考与总结}

\end{document}
