\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath, amsthm}
\usepackage{datetime}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pifont}
\usepackage{appendix}
\usepackage{caption}

\usepackage{tikz}
\usetikzlibrary{fit,arrows,calc}

\usepackage{csquotes}
\renewcommand{\mkbegdispquote}[2]{\itshape}

\newdateformat{nianyueri}{ \THEYEAR 年 \THEMONTH 月 \THEDAY 日 }

\usepackage{data/circledsteps}
\input{data/style}

\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mathtools}

\xeCJKsetwidth{‘’“”}{1em}

\title{思想的远足\\
\large 从词向量到算术表达式的几何}
\date{2021 年 6 月}
\author{苑明理}

\begin{document}
\maketitle{}
\centerline{\rule{13cm}{0.4pt}}
\renewcommand{\contentsname}{\hfill\bfseries 目录\hfill}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\centerline{\rule{13cm}{0.4pt}}
\newpage

\section{引言}

几千年来，算术表达式作为最基本的数学对象，它本身一直都是离散的，算术表达式 $A$ 和 $B$ 之间除了通过一些代数变形能够联系起来之外，
似乎没有什么特别好的有意义的几何表示。有种方法，可以把算术表达式的每个项视为希尔伯特空间的一个维度，
但这种生硬的几何化能带来什么有意义的结论，颇可怀疑。

有没有算术表达式的有意义的几何化呢？这是我试图在这篇短文中说明的问题。

\subsection{探索的历程}

2015 年底在上海短居期间，我试着用类似于词向量的技术去表达整数的时候，我构造出了双曲平面上算术表达式的一类离散结构。
当看到那些蜿蜒到无穷的折线和均匀的数值分布时，我意识到我发现了一个有着丰富内涵的数学结构。

其后的几年我一直在反复琢磨这个结构。2019 年十月底我去美国出差，十一月初在回国的飞机上，我偶然发现了这类离散结构可以推广到了无穷小。
一两天后，我得到了一个双曲平面上无穷小生成结构的流方程。和中山大学的蒋文峰老师讨论后，他给到我很多好的建议，鼓励我一步步走下去。

2019 年底到 2020 年夏，我在努力把这个结果应用到残差网络，
来得到一类特殊的网络架构，逐步获得了一些尚好的结果，但没有达到工业界的最佳水平，但至少说明了这类想法在实践中的可行性。
这些应用角度的努力，也可以从理论角度解读为探索另外一种微积分的可能。

在 2020 年底，当我和英国一个朋友介绍和讨论我的这些发现后，他问了我几个问题，我又重新思考后，发现无穷小生成元的选择可以是自由的，
这样就导出了一个非常深刻的管型构造，这个管型构造和多项式联系起来，是一种纤维结构。

于是，在2021 年初，我从公司（彩云科技）争取了三个月的时间，在实习生张乐和张怀公的帮助下，我们一起找到了第一个严格的示例（张乐的工作），
也找到了一般情况下的表述方法（张怀公的工作）。

本文会沿着思路真实的一步步发展的线索，陈述我的这个算术表达式的几何的想法。

\subsection{坐标系：几何的数表示}

\subsection{数的几何：数的几何表示}

\section{词向量与数}

\section{流方程}

\section{分析学的新可能}

\section{管型构造}

\section{新的实例}

\section{可能的框架}

\newpage
\phantomsection
\addcontentsline{toc}{section}{参考文献}
\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{biblio/article}

\end{document}


