\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath, amsthm}
\usepackage{datetime}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pifont}
\usepackage{appendix}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{csquotes}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usepgflibrary{fpu}
\usepackage{qtree}
\usetikzlibrary{angles,fit,arrows,calc,math,intersections,through,backgrounds}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tkz-euclide}

\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\itshape,
  xleftmargin=3em,
  literate={->}{$\rightarrow$}{2}
           {α}{$\alpha$}{1}
           {δ}{$\delta$}{1}
}


\usepackage{csquotes}
\renewcommand{\mkbegdispquote}[2]{\itshape}

\newdateformat{nianyueri}{ \THEYEAR 年 \THEMONTH 月 \THEDAY 日 }

\usepackage{xstring}
\usepackage{catchfile}
\CatchFileDef{\HEAD}{../.git/refs/heads/master}{}
\newcommand{\gitrevision}{%
  \StrLeft{\HEAD}{7}%
}

\usepackage{data/quiver}
\usepackage{data/circledsteps}
\input{data/style}

\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{subfiles}

\newtheorem{problem}{问题}
\numberwithin{problem}{section}
\newtheorem{definition}{定义}
\numberwithin{definition}{section}
\newtheorem{lemma}{引理}
\numberwithin{lemma}{section}
\newtheorem{proposition}{命题}
\numberwithin{proposition}{section}
\newtheorem{theorem}{定理}
\numberwithin{theorem}{section}
\newtheorem{grammar}{文法}
\numberwithin{grammar}{section}
\newtheorem{program}{程序}
\numberwithin{program}{section}
\newtheorem{convention}{约定}
\numberwithin{convention}{section}
\newtheorem{corollary}{推论}
\numberwithin{corollary}{section}
\renewcommand*{\proofname}{证明}

\xeCJKsetwidth{‘’“”}{1em}

\title{文档总览}
\date{\nianyueri\today}
\author{苑明理}

\begin{document}

\begingroup
\let\newpage\relax
\maketitle
\endgroup

本人苑明理，蜗居于北京的一位求学者。古人论学，有生而知之、学而知之和困而知之的分别，我大概属于困而知之的这一类。
不过，我认为古人的顺序说反了，并不符合知识创造的规律。学问发端于问，万事创制艰难，筚路蓝缕才能写成文章；
等到一种学问有了体系和沿承，学而知之的比例才会越来越大；但学问万古常新，不因循旧论而有新意的地方，还又会不断从新的困惑中产生。
我今年四十六岁，在这番年纪，始有志于学，原因在哪里？我会在下面逐一解释。

\begin{itemize}
    \item 01：个人经历：简述个人的学习和工作经历，着重写和一个数学问题结缘的过程
    \item 02：教育背景：本科、硕士、工作各个阶段的学习情况和一些心得
    \item 03：研究概述：当前研究的进展、研究的意义和一些思考
    \item 04：学习计划：结合关键问题与思路，尽快补齐知识上的短板
    \item 05：研究计划：主要问题、解决思路
    \item 06：附件一：数字丛林的远足—记录了想法发展的过程
    \item 07：附件二：翻译的经典文献《有效过程与自然法则》
\end{itemize}

尽管有很大的可能会失败，但我仍然愿意去试试，不是去小心掩盖那些真正让人激动的想法，而是大声勇敢说出来，所有的这一切，说到底都是基于如下的原因：
\begin{itemize}
    \item 我好奇这个问题为什么会这样？有没有别的可能性？
    \item 我知道我的局限，无法独立解决这些问题，需要学习和老师的指导。
    \item 我相信这些问题背后的原理一定有价值。如果失败了，也不会是简单的失败。
\end{itemize}

那么就迈出这一步。

\end{document}




