\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath, amsthm}
\usepackage{datetime}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pifont}
\usepackage{appendix}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{csquotes}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usepgflibrary{fpu}
\usepackage{qtree}
\usetikzlibrary{angles,fit,arrows,calc,math,intersections,through,backgrounds}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tkz-euclide}

\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\itshape,
  xleftmargin=3em,
  literate={->}{$\rightarrow$}{2}
           {α}{$\alpha$}{1}
           {δ}{$\delta$}{1}
}


\usepackage{csquotes}
\renewcommand{\mkbegdispquote}[2]{\itshape}

\newdateformat{nianyueri}{ \THEYEAR 年 \THEMONTH 月 \THEDAY 日 }

\usepackage{xstring}
\usepackage{catchfile}
\CatchFileDef{\HEAD}{../.git/refs/heads/master}{}
\newcommand{\gitrevision}{%
  \StrLeft{\HEAD}{7}%
}

\usepackage{data/quiver}
\usepackage{data/circledsteps}
\input{data/style}

\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{subfiles}

\newtheorem{problem}{问题}
\numberwithin{problem}{section}
\newtheorem{definition}{定义}
\numberwithin{definition}{section}
\newtheorem{lemma}{引理}
\numberwithin{lemma}{section}
\newtheorem{proposition}{命题}
\numberwithin{proposition}{section}
\newtheorem{theorem}{定理}
\numberwithin{theorem}{section}
\newtheorem{grammar}{文法}
\numberwithin{grammar}{section}
\newtheorem{program}{程序}
\numberwithin{program}{section}
\newtheorem{convention}{约定}
\numberwithin{convention}{section}
\newtheorem{corollary}{推论}
\numberwithin{corollary}{section}
\renewcommand*{\proofname}{证明}

\xeCJKsetwidth{‘’“”}{1em}

\title{教育背景}
\date{\nianyueri\today}
\author{苑明理}

\begin{document}

\begingroup
\let\newpage\relax
\maketitle
\endgroup

\centerline{\rule{13cm}{0.4pt}}
\renewcommand{\contentsname}{\hfill\bfseries 目录\hfill}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\centerline{\rule{13cm}{0.4pt}}

\section{本科阶段}

求学的本科阶段，我爱泡图书馆，图书馆里的数学与物理部分都被我翻遍了。因为是 1990 年代初，当时国内翻译的教材和读物还有限，选择比较少，但我仍然注
重多本经典教材彼此参照，数学与物理的相互印证。

在低年级阶段，数学分析的学习，除了课堂跟随老师，我自己又以 R. Courant 和 F. John 的《微积分和数学分析引论》为底本，结合华罗庚的
《高等数学引论》，同时还与《费曼物理学讲义》彼此对照。我至今记得费曼讲的场论基础清晰而直白，可以快速进入。高等代数的学习，老师以北大的《高等代数》
为教材，我自己又选择许以超老师的《线性代数与矩阵论》作为参照。

进到高年级，因为学校里没有开设类似课程，我自修了陈维桓老师的《微分几何》、 J. R. Munkres 的《拓扑学》，读了 V. I. Arnold 的《常微分方程》。
同时，我还注重数学史的学习，M. Kline 的《古今数学思想》常常摆在案头。有些大家的普及性小册子也在我的阅读范围内，比如冯承天先生译的 H. Weyl 的
《对称》，齐民友先生译的 V. I. Arnold 的《初等拓扑的直观概念》，等等。

在高中的时候，我自己曾经提问过一个问题，光线射入到球面里会出来吗？大一的时候，我了解到了一定可以射出来，证明竟然用到抽屉原理或者鸽笼原理。但后来
发现，入射椭圆的光线，其中过焦点的那些竟然可以出不来，当时很震惊这样的结果。高年级的时候，从 Arnold 的书里，我知道了庞加莱回归定理。这个大一时
候的问题给我留下了很深的印象，于是在大四毕业时，我选择研究这个问题作为本科毕业论文。我边思考问题边学习，最后用了射影几何的齐次坐标，可以方便的表
示切线，花了一个月的时间推导出这个环形上的动力系统，它的相空间被过焦点的射线分为了三个不变子集；剩下了一个月时间，想去证明三个不变子集中有两个有
遍历性，但是太难，没有结果。

\section{硕士阶段}

硕士阶段的求学，我在张乃孝老师门下，学习软件的形式化方法，当时对程序设计语言非常感兴趣，而张老师有对领域语言的研究。因为想体会一下一个领域语
言的设计和实现究竟是怎么样的？我的硕士论文偏工程性质，设计和部分实现了一个工作流语言。匆匆三年一晃而过，很多功课只是开了个头，简单记录一下对日后
工作和思考有帮助的学习内容。

\subsection{代数语义初步}

张乃孝老师有形式语义的讨论班，我在其中介绍代数语义的初步内容。整个介绍中，我对多调代数（many-sorted algebra）如何通过项代数（term algebra）
获得初始语义（initial algebra）的手法印象特别深刻，这个手法在后面数理逻辑的学习里也遇到了。这些内容影响了我对算术和逻辑的理解。

\subsection{程序设计语言}

程序设计语言这门课是裘宗燕老师授课，通过这门课基本了解了程序设计语言里各种概念的历史源流和作用。
我很好的完成了大作业，给出了 Self 语言的一个详细介绍，是课程里唯一获得 90 分以上的同学。这些学习和我后面对
元对象协议（MOP，meta-object protocol）的探索有关系。

\subsection{可计算理论初步}

当时旁听了计算机科学系的计算理论的课程，基本理解了自动机和形式语言的初步框架。在参考其他文献时，发现了 Neil D. Jones 的
\textit{Computability and Complexity: From a Programming Perspective} 这本书。作者新鲜的讲法让我非常兴奋，很多定理如果
基于图灵机去证明，会绕来绕去，特别繁复，在这本书里用 While 语言的程序去证明就显得清晰易懂。

\subsection{数理逻辑初步}

因为程序精化（refinement）的课程里有 Hoare logic 的内容，我去自修了一部分数理逻辑的内容。本科时也有数理逻辑的初阶课程，所以原以为数理逻辑只是
一些推演规则的体系。但当时看了王浩先生的《数理逻辑通俗讲话》才理解到逻辑学起源于对形式系统和客观世界之间关系的探讨，其中对形式系统的有效性和完全
性的讨论是代数味道非常浓厚的部分。后来参考到了李未老师的《数理逻辑》，书中给出了谓词逻辑完全性的一种证明，是通过 Hintikka 集来处理的。
这个处理手法，和代数语义里通过项代数获得初始语义的方法，是如出一辙的。这背后有很浓厚的哲学意味，后来有哲学系同学告诉我，这和康德处理唯理论和经验
论之争的思路是类似的。

\section{日积月累}

离开学校进入工业界，缺少了系统学习的大块时间，但也能在实践中锻炼。除了知识之外，工作中也需要很多软技能，包括领域里的方向判断、
分析复杂问题的能力、团队的沟通与协作、领导和协调的能力，这些都是在日积月累里慢慢提升。

\subsection{工程和管理实践}

2005年左右，我开始接触函数式编程；2008年参与了 eBay 的 V4 系统里 Java 到 JavaScript 的编译器工作，负责了一部分库的设计。
2010年左右，我试验了元对象协议（MOP，Meta-Object protocol）的一些实现。

2011年开始转向机器学习，2012年负责组建了果壳网的机器学习团队，带领团队设计开发了网页推荐系统、全文检索系统和日志处理系统。

2014年和朋友创建了彩云科技，在深度学习基础上，开发了短临预报系统。先后负责，发布系统的设计开发、整体架构的规划、部分算法的研发，
也参与了一部分融资和商业发展的工作。

\subsection{有效过程与自然法则}

2012年我参与了北京本地的一个科学社群—集智俱乐部的研读活动，负责讲解了可计算性的内容。在过程中，我读到了 R. Rosen 的《有效过程与自然法则》
这篇文章。2021年，我利用了零零散散的时间，把这篇文章翻译成中文，请参见附件二。


\end{document}




