\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath, amsthm}
\usepackage{datetime}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pifont}
\usepackage{appendix}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{multicol}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usepgflibrary{fpu}
\usepackage{qtree}
\usetikzlibrary{angles,fit,arrows,calc,math,intersections,through,backgrounds}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tkz-euclide}

\usepackage{csquotes}
\renewcommand{\mkbegdispquote}[2]{\itshape}

\newdateformat{nianyueri}{ \THEYEAR 年 \THEMONTH 月 \THEDAY 日 }

\usepackage{xstring}
\usepackage{catchfile}
\CatchFileDef{\HEAD}{../.git/refs/heads/master}{}
\newcommand{\gitrevision}{%
  \StrLeft{\HEAD}{7}%
}

\usepackage{data/quiver}
\usepackage{data/circledsteps}
\input{data/style}

\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{subfiles}

\newtheorem{definition}{定义}
\numberwithin{definition}{section}
\newtheorem{lemma}{引理}
\numberwithin{lemma}{section}
\newtheorem{proposition}{命题}
\numberwithin{proposition}{section}
\newtheorem{theorem}{定理}
\numberwithin{theorem}{section}
\newtheorem{grammar}{文法}
\numberwithin{grammar}{section}
\newtheorem{program}{程序}
\numberwithin{program}{section}
\newtheorem{convention}{约定}
\numberwithin{convention}{section}
\newtheorem{corollary}{推论}
\numberwithin{corollary}{section}
\newtheorem{principle}{原理}
\numberwithin{principle}{section}
\renewcommand*{\proofname}{证明}

\xeCJKsetwidth{‘’“”}{1em}

\title{如一的组合子逻辑及其几何}
\date{\nianyueri\today}
\author{苑明理}

\begin{document}

\begingroup
\let\newpage\relax
\maketitle
\centerline{ 版本号：\gitrevision }
\endgroup

\centerline{\rule{13cm}{0.4pt}}
\renewcommand{\contentsname}{\hfill\bfseries 目录\hfill}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\centerline{\rule{13cm}{0.4pt}}
\newpage

\section{二叉树与 Catalan 数}

我们递归的定义二叉树结构 $T$ 如下：
\begin{itemize}
  \item $T \leftarrow () $，如此的项称为叶节点
  \item $T \leftarrow (a \hspace{0.6em} b), a \in T, b \in T$
\end{itemize}

二叉树有多种表示方法，可以简单的图示如下

\Tree [. $a$ $b$ ]

或者通过文本的来表示

\begin{itemize}
  \item 1个叶节点：()
  \item 2个叶节点：()()、(())
  \item 3个叶节点：()()()、()(())、(())()、(()())、((()))
  \item ...
\end{itemize}

如上的文本被称为 Dyck 字，它也可以用左右括号的恰当匹配来刻画。一个自然的问题是 Dyck 字如何生成？又如何计数？
为此我们首先引入 Dyck 字的文法：
\begin{grammar}
  $\mathbb{T} \leftarrow \epsilon | (\mathbb{T})\mathbb{T}$
\end{grammar}

由这个文法引出的递归关系，很容易导出如下的计数序列，被称为 Catalan 数。

\begin{align}
C_0 & = 1 \\
C_1 & = 1 \\
C_{n+1} & = \sum_{i=0}^n C_i C_{n-i}
\end{align}

和如下完全同构的递归构造过程

\begin{align}
\mathbb{T}_0 & = {\epsilon} \\
\mathbb{T}_1 & = { () } \\
\mathbb{T}_{n+1} & = \cup_{i=0}^n (\mathbb{T}_i) \mathbb{T}_{n-i}
\end{align}

这里的乘法被解释为字串的连接操作，$\epsilon$ 是空字串。

\section{组合子逻辑}

我们可以考察二叉树集合$T$上的自映射，对这个映射的研究构成了组合子逻辑研究的基本背景。

下面我们不严格的引入组合子，简单来理解，可以认为组合子是一些特定的组合单元，每个组合单元可以实现一种二叉树上的简单映射；
然后再把不同的组合单元组装起来，可以构造非常复杂的二叉树上的映射。

$I$ 组合子


$K$ 组合子


$S$ 组合子



\section{Catalan 群与$\iota$组合子}

Catalan 群 $\mathbb{K}_n$ 是给定了 $n$ 个叶节点的树的自映射群，即有
$$
\mathbb{K}_n = \{ \alpha | \alpha \in \mathbb{T}_n \to \mathbb{T}_n \}
$$

我们要指出在 $\iota$ 组合子的帮助下

$$
\mathbb{K}_0 \leftarrow \mathbb{K}_1 \leftarrow \mathbb{K}_2 \cdots
$$

如上构成一个正合列。

\section{Catalan 群的几何}

\section{如一的组合子逻辑}

二叉树的叶节点上操作的是几何体，$(a b)$ 读作把 $a$、$b$ 在 $a$ 上寻找和 $b$ 匹配的位置并黏在一起，于是 $Sxyz$ 解读为通过 $z$ 把 $x$、$y$黏在一起。
$Kxy$ 解读为遗忘掉时空里的历史$xy$，只取到最后的结果 $x$，其实就是从蕴含或者因果链条了取结果。如果 $K$ 单置，可以解读为时间。

\begin{principle}
恒者恒在
\end{principle}

$$I = \iota \iota = \iota S K = \cdots $$

$\iota \iota$ 是一个有 2 个 $\iota$ 为叶节点的二叉树。
我们要研究 2 个 叶节点的二叉树到 2 个 叶节点的二叉树的映射。
它是我们得到的第一个封闭集。

如下的两个 Catalan-Hankel 矩阵
$\begin{bmatrix}1 & 0 \\ 0 & 1\end{bmatrix}$
$\begin{bmatrix}1 & 1 \\ 1 & 2\end{bmatrix}$

我们可以验证

$\begin{bmatrix}1 & 1 \\ 1 & 2\end{bmatrix}\begin{bmatrix}1 & 1 \\ 1 & 2\end{bmatrix} = \begin{bmatrix}2 & 3 \\ 3 & 5\end{bmatrix}$

\Tree [. $\iota$ $\iota$ ]

$\iota S K$ 是一个有 10 个 $\iota$ 为叶节点的二叉树。

\Tree [. $\iota$ $\iota$ ]

\newpage

\section{一种新表示法}


\section{从如一到数}


\section{从如一到逻辑}


\end{document}
