\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{amsmath, amsthm}
\usepackage{datetime}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pifont}
\usepackage{appendix}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{csquotes}

\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usepgflibrary{fpu}
\usepackage{qtree}
\usetikzlibrary{angles,fit,arrows,calc,math,intersections,through,backgrounds}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tkz-euclide}

\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\itshape,
  xleftmargin=3em,
  literate={->}{$\rightarrow$}{2}
           {α}{$\alpha$}{1}
           {δ}{$\delta$}{1}
}


\usepackage{csquotes}
\renewcommand{\mkbegdispquote}[2]{\itshape}

\newdateformat{nianyueri}{ \THEYEAR 年 \THEMONTH 月 \THEDAY 日 }

\usepackage{xstring}
\usepackage{catchfile}
\CatchFileDef{\HEAD}{../.git/refs/heads/master}{}
\newcommand{\gitrevision}{%
  \StrLeft{\HEAD}{7}%
}

\usepackage{data/quiver}
\usepackage{data/circledsteps}
\input{data/style}

\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{subfiles}

\newtheorem{problem}{问题}
\numberwithin{problem}{section}
\newtheorem{definition}{定义}
\numberwithin{definition}{section}
\newtheorem{lemma}{引理}
\numberwithin{lemma}{section}
\newtheorem{proposition}{命题}
\numberwithin{proposition}{section}
\newtheorem{theorem}{定理}
\numberwithin{theorem}{section}
\newtheorem{grammar}{文法}
\numberwithin{grammar}{section}
\newtheorem{program}{程序}
\numberwithin{program}{section}
\newtheorem{convention}{约定}
\numberwithin{convention}{section}
\newtheorem{corollary}{推论}
\numberwithin{corollary}{section}
\renewcommand*{\proofname}{证明}

\xeCJKsetwidth{‘’“”}{1em}

\title{欧拉作品试译}
\date{\nianyueri\today}
\author{苑明理}

\begin{document}

\begingroup
\let\newpage\relax
\maketitle
\endgroup

拉丁原文\footnote{出自 Euler 的论文 De Sono 的第一章《关于声音的性质和传播》}
\begin{displayquote}
Obscura admodum atque confusa fuit vererum Philosophorum soni explicatio,
quantum ex scriptis eorum nobis relictis intelligi potest. Alii, cum Epicuro sonum,
istar fluminis ex corporibus sonoris pulsatis emanare statuerunt.
Alii autem \& præprimis interpretes ARISTOTLIS latini cum illo naturam soni posuerunt in fractione æris,
quæ oritur ex collisione vehementior corporum. Inter recentiores HONORATUS FABRI atque CARTESIUS invenerunt sonum
consistere in æris tremore, de isto autem tremore pariter confuse sentiebant. Acutissimus NEUTONUS,
hanc rem accuratius expendere atque exponere aggressus est, præcipue soni propagationem explicando,
verum parum feliciori successu. Arduam ergo hanc de sone materiam, istac in dissertatione tractare,
atque pro viribus dilucidare constitui, duobus capitibus eam comprehenendo.
Priore hoc capite scilicet perpendetur, quare sonus consistat, \& quomodo ab uno loco ad alium propagetur.
In posteriore autem, tres sonum producendi : considerabuntur.
\end{displayquote}

英语译文\footnote{出自 Ian Bruce 的翻译}
\begin{displayquote}
The explanation of sound by the old philosophers was very obscure and confused, so much can be understood from their
writings that have come down to us. Some were of the opinion, like Epicures [341 - 270 B. C.], that sound emanated from
a pulsating body rather like the flow of a river; while others with the foremost of the Latin writers, believed with
Aristotle, [384 - 322 B. C.] that sounds were formed from the breaking of the air which arose from the more violent
collisions of bodies. Among the more recent commentaries, Honoré Fabri [1608 - 1688], and Descartes [1596 - 1650],
discovered that sound consisted of tremors or vibrations of the air, but their reasoning concerning these vibrations
were equally confused. Newton [1643 - 1727], with the sharpest of minds, considered the matter with more care,
and undertook to set forth an explanation especially for the propagation of sound, truly with much more success.
A determined effort has been made [by me] to grasp the difficult matters involved in an understanding of the nature of
sound, which are set out in the two chapters of this dissertation. In the first chapter it becomes apparent, after some
careful thought, what the nature of sound really is, and how it is propagated from one place to another. Moreover,
in the following chapter, three sources of sound are to be considered.
\end{displayquote}

第一版汉语译文\footnote{在彩云小译帮助下，由 ChatGPT 3.5 版第一边逐句校读，苑明理第二遍逐句校读，整理后成文}
\begin{displayquote}
古代哲学家对声音的解释非常晦涩难懂，从他们留传下来的著作中能够理解的并不多。有些人，例如伊壁鸠鲁（公元前341年-270年），
认为声音是由发出有规律的振动的物体产生的，就像河水的流动一样；而另一些人，尤其是拉丁作家中最著名的，相信与亚里士多德（公元前384年-322年）在一起，
认为声音是由更强烈的物体碰撞所产生的气体震动而形成的。在更近期的评论中，Honoré Fabri（1608年-1688年）和笛卡尔（1596年-1650年）
发现声音由空气的震颤或振动组成，但是他们关于这些振动的推理同样很混乱。牛顿（1643年-1727年）拥有极其敏锐的思维，对这个问题进行了更加仔细的探究，
尤其是关于声音的传播，他承诺提出更为成功的解释。我决心努力理解涉及声音本质的困难问题，并在本论文的两个章节中对其进行了阐述。
在第一章中，经过深思熟虑，我们将了解到声音的本质究竟是什么，以及它是如何从一个地方传播到另一个地方的。此外，在随后的章节中，我们还将探讨三种声音的来源。
\end{displayquote}

第二版汉语译文\footnote{由 ChatGPT 4 直接从拉丁文翻译成文}，尝试典雅的文风
\begin{displayquote}
诸多哲学家关于声音的解释，如我们所了解的遗留下来的著作所显示，晦涩难懂且混乱不已。有些人，如伊壁鸠鲁，认为声音像流水般源自于被敲击的声源物体。而另一些人，尤其是拉丁文的亚里士多德诠释者，认为声音的本质在于空气的破碎，源于物体间的剧烈碰撞。

近代的荣誉法布里和笛卡尔发现声音实际上源于空气的震动，但他们对于这种震动的理解仍然相当混乱。睿智的牛顿尝试更加精确地权衡和解释这个问题，特别是通过阐述声音的传播，但成功却甚微。

因此，在这篇论文中，我决定探讨这个关于声音的艰深课题，并尽我所能予以阐明，通过两个部分来展开论述。在第一部分，我们将探讨声音如何产生和如何从一个地方传播到另一个地方。在第二部分，我们将考虑产生声音的三种方法。
\end{displayquote}

第三版汉语译文\footnote{由 ChatGPT 4 直接从拉丁文翻译成文}，尝试更加现代的文风
\begin{displayquote}
哲学家们关于声音的解释在我们现有的文献中显得相当模糊和混乱。有些人，比如伊壁鸠鲁，认为声音就像河流一样，从被击打的声源物体中散发出来。而另一些人，特别是亚里士多德的拉丁译本的解释者们，认为声音的本质在于空气的破裂，这种破裂是由物体间的剧烈碰撞产生的。

近代的荣誉法布里和笛卡尔发现声音实际上源于空气的震动，但他们对这种震动的理解仍然相当混乱。聪明的牛顿试图更加精确地研究和解释这个问题，尤其是通过解释声音的传播过程，但成果并不显著。

因此，在这篇论文中，我决定探讨这个有关声音的复杂问题，并尽我所能阐明，通过两个部分来展开讨论。在第一部分，我们将探讨声音如何产生和如何从一个地方传播到另一个地方。而在第二部分，我们将考虑产生声音的三种方式。
\end{displayquote}

\end{document}
