\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{datetime}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pifont}
\usepackage{appendix}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usepgflibrary{fpu}
\usetikzlibrary{angles,fit,arrows,calc,math,intersections,through,backgrounds,cd}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tkz-euclide}

\usepackage{qtree}

\usepackage{listings}
\usepackage{subfiles}
\lstset{
  basicstyle=\itshape,
  xleftmargin=3em,
  literate={->}{$\rightarrow$}{2}
           {α}{$\alpha$}{1}
           {δ}{$\delta$}{1}
}

\usepackage{csquotes}
\renewcommand{\mkbegdispquote}[2]{\itshape}

\newdateformat{nianyueri}{修订于 \THEYEAR 年 \THEMONTH 月 \THEDAY 日 }

\usepackage{xstring}
\usepackage{catchfile}
\CatchFileDef{\HEAD}{../.git/refs/heads/master}{}
\newcommand{\gitrevision}{%
  \StrLeft{\HEAD}{7}%
}

\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{subfiles}

\usepackage{data/quiver}
\usepackage{data/circledsteps}
\input{data/style}

\newtheorem{problem}{问题}
\numberwithin{problem}{section}
\newtheorem{definition}{定义}
\numberwithin{definition}{section}
\newtheorem{lemma}{引理}
\numberwithin{lemma}{section}
\newtheorem{proposition}{命题}
\numberwithin{proposition}{section}
\newtheorem{theorem}{定理}
\numberwithin{theorem}{section}
\newtheorem{grammar}{文法}
\numberwithin{grammar}{section}
\newtheorem{program}{程序}
\numberwithin{program}{section}
\newtheorem{convention}{约定}
\numberwithin{convention}{section}
\newtheorem{corollary}{推论}
\numberwithin{corollary}{section}
\renewcommand*{\proofname}{证明}

\xeCJKsetwidth{‘’“”}{1em}

\title{停机问题}
\date{\nianyueri\today}
\author{苑明理}

\begin{document}

\begingroup
\let\newpage\relax
\maketitle
\endgroup

\centerline{\rule{13cm}{0.4pt}}
\renewcommand{\contentsname}{\hfill\bfseries 目录\hfill}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\centerline{\rule{13cm}{0.4pt}}
\newpage

\section{什么是停机}

Church-Turing 论题的理论地位尚未明确，我们不能断言任何一种计算机制是否和图灵机等价。面对一种新的计算机制，
我们仍然需要论证它和图灵机的等价性。停机问题在图灵计算里的地位毋庸置疑，它给出了一种能力的边界。
那么考察图灵计算里的停机在其他计算机制里的对应，就是一个有意义的问题。

为什么我们要讨论停机？只有停机我们才能取出计算机构终止时的状态，才能把整个过程理解成为一个函数，进而做更加细致的分析。

但本质上，不停机的过程本身也依然是一种计算，它也是有意义的。

\subsection{图灵机}

\textbf{定义}：图灵机是一个七元组 $(\Gamma, b, \Sigma, q_0, F, Q, \delta)$，其中 $\Sigma$ 是输入符号集，$b$ 是空字符，
$\Gamma$ 是带符号集，$Q$ 是状态集，$q_0$ 是初始状态，$F$ 是终止状态集，$\delta$ 是转移函数。

停机的定义是易见的，指计算中 $Q$ 进入 $F$ 中的某个具体状态。

\subsection{递归函数}



\subsection{$\lambda$-演算}

\subsection{组合子逻辑}

\subsection{零型文法}

\subsection{递归可枚举语言}

\subsection{弹子球游戏}

\subsection{编程语言}

\newpage

\section{不可解性}

\newpage

\section{谱系的调查}

谱系的考察，同可学习性、演化、涌现有关系。这里的思考是：通用性（universality）是怎么沿着谱系出现的？是否必然伴随停机问题不可解性的出现呢？

\subsection{自动机}

\subsection{文法}

\subsection{语言}

\subsection{重写系统}

\newpage

\section{Chaitin 常数 $\Omega$}

\subsection{$\Omega$ 可渐进计算}

\subsection{$\Omega$ 的乘积表示}

\newpage

\section{程序的停机行为}

\newpage

\section{可学习性}

\subsection{Gold 与 PAC 可学习性}

\subsection{停机问题可学习}

\newpage

\section{几何化理解}

\newpage

\end{document}
