\documentclass[a4paper,12pt]{article}
\usepackage{datetime}
\usepackage{framed}
\usepackage{enumitem}
\usepackage{fancyref}
\usepackage{wrapfig}
\usepackage{pifont}
\usepackage{appendix}
\usepackage{caption}
\usepackage{xcolor}
\usepackage[stable]{footmisc}
\usepackage{multicol}
\usepackage{csquotes}
\usepackage{pdfpages}

\usepackage{amsmath}
\usepackage{amsthm}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{mathtools}

\usepackage{tikz}
\usepackage{pgf}
\usepgflibrary{fpu}
\usetikzlibrary{angles,fit,arrows,calc,math,intersections,through,backgrounds,cd}
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{tkz-euclide}

\usepackage{qtree}

\usepackage{listings}
\lstset{
  basicstyle=\itshape,
  xleftmargin=3em,
  literate={->}{$\rightarrow$}{2}
           {α}{$\alpha$}{1}
           {δ}{$\delta$}{1}
}

\usepackage{csquotes}
\renewcommand{\mkbegdispquote}[2]{\itshape}

\newdateformat{nianyueri}{
发表于 2022 年 8 月\\
}

\usepackage{xstring}
\usepackage{catchfile}
\CatchFileDef{\HEAD}{../.git/refs/heads/master}{}
\newcommand{\gitrevision}{%
  \StrLeft{\HEAD}{7}%
}

\usepackage{stmaryrd}
\usepackage{mathtools}
\usepackage{wasysym}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{blindtext}
\usepackage{subfiles}

\usepackage{data/quiver}
\usepackage{data/circledsteps}
\input{data/style}

\newtheorem{problem}{问题}
\numberwithin{problem}{section}
\newtheorem{definition}{定义}
\numberwithin{definition}{section}
\newtheorem{lemma}{引理}
\numberwithin{lemma}{section}
\newtheorem{proposition}{命题}
\numberwithin{proposition}{section}
\newtheorem{theorem}{定理}
\numberwithin{theorem}{section}
\newtheorem{grammar}{文法}
\numberwithin{grammar}{section}
\newtheorem{program}{程序}
\numberwithin{program}{section}
\newtheorem{convention}{约定}
\numberwithin{convention}{section}
\newtheorem{corollary}{推论}
\numberwithin{corollary}{section}
\renewcommand*{\proofname}{证明}

\xeCJKsetwidth{‘’“”}{1em}

\title{康威身后的数学}
\date{\nianyueri\today}
\author{Alex Ryba \\\ Philip Ehrlich \\\ Richard Kenyon, Jeffrey Lagarias, James Propp \\\ Louis H. Kauffman}

\begin{document}

\begingroup
\let\newpage\relax
\maketitle
\endgroup

\centerline{\rule{13cm}{0.4pt}}
\renewcommand{\contentsname}{\hfill\bfseries 目录\hfill}
\setcounter{tocdepth}{2}
\tableofcontents
\centerline{\rule{13cm}{0.4pt}}

数学界总是络绎不绝，争先恐后地聆听约翰·康威的讲演，深入探讨他的著述。他们寻求在数学之美中得到愉悦，并期待其中蕴含的深刻启迪。康威乐于接受这样的关注，并将以优雅的方式呈现他的数学思想视为己任。他的数学之所以珍贵，关键在于他深邃的洞见。他的足迹所及之处，总是为我们展现新的思考路径。

约翰以诸多方式挑战并激励我们。他的“生命游戏”吸引了无数研究者，他的“河流法”为探讨二次形式这一古典主题开辟了新途径。他与比尔·瑟斯顿合作创制的“双曲面符号法”，赋予了一种全新的方式来描述对称图案，如上文开头所示的图像。这些图像摘自由约翰、海蒂·布吉尔以及海姆·古德曼-斯特劳斯合著的一本精美之作《物之对称》。群论学者们，如我，被他与朋友西蒙·诺顿共著的“怪兽月光”一文深深吸引。约翰和西蒙在论文中填满了当时被视为离经叛道的例子以及关于怪兽群的激进猜想。数学家立刻意识到，这个群不仅仅是一个尚未建构的零星奇观。理查德·博彻兹为证明约翰论文中的猜想，创立了顶点代数的新理论。麦凯和塞巴尔恰如其分地称月光为“20世纪的21世纪数学”[15]。约翰的影响贯穿于数学的诸多领域，对其作出完整的记述足以填满浩瀚篇章，并将永无止境地扩展开去。接下来的三篇论文展示了现代方法在约翰奠定的基础上，如何应用于数学的截然不同的部分。

早于七十年代初，约翰初创超现实数理论。他深信此为己最具影响力之创见，且坚信此理论将长久不息地展开演变。菲利普·厄尔利希阐述此理论自问世以来半个世纪的进展。

约翰针对某些铺砖问题所采用的代数方法，由理查德·肯尼恩、杰弗里·拉加里亚斯和詹姆斯·普罗普作以解说。此等铺砖问题，乃数学之探询。然而，往昔人们视之为游戏，以为每题须用独门之巧计。约翰以新颖而普适的方法，揭示此类问题实属组合群论之范畴。约翰遥瞩数学的广袤领域，使其能够在不同学科间建立诸多出人意料的联系。

约翰对数学的首次研究兴趣便是扭结理论。他还在读高中时就开始着手发展他的纱线理论。路易斯·考夫曼阐释道，沃恩·琼斯于1983年发表的一篇开创性的论文显示，琼斯多项式满足康威型纱线关系。一众数学家由此受到启发，纷纷拓展康威的纱线理念，发展出Homflypt多项式和Kauffman多项式。这直接催生了现代结论学科的瞬间腾飞。

约翰将自己视为一环扣在漫长的链条上，这链条穿越那些塑造他所钻研和游戏领域的数学家们。他特别崇敬格奥尔格·康托尔，当他研究超现实数时，康托尔的序数总是在他的脑海中占据着至高无上的地位。反过来，约翰也为后人铺就了新的疆域，供他们耕耘。他播下的种子，将由那些数学家们继续收获，他的丰碑将由他们继承和传承。

\section{超现实数及其后}

1970年，J.H.康威（J. H. Conway）在研究组合游戏的过程中，引入了一个实封闭域，他给其取名为“𝐍𝐨”，其中蕴含了实数与序数，后者的算术运算采用的是 Hessenberg 和 Hausdorff 提出的自然加法与乘法，而非 Cantor 的非交换、非结合加法与乘法。作为一个包含实数和序数的实封闭域，𝐍𝐨还包含许多不太常见的数，比如$-𝜔$、$𝜔/2$、$1/𝜔$、$\sqrt{𝜔}$ 和 $𝜔 − 𝜋$ 等，这里的𝜔是最小的无穷序数。的确，正如康威巧妙地戏言，这个特定的实封闭域包罗广泛到可以说它包含了“大小无穷的所有数”([5, p. 3])。在这方面，𝐍𝐨 之于有序域的关系，犹如实数域 $\mathbb{R}$ 之于 Archimedean 有序域的关系。遵循D.E. Knuth的叫法，𝐍𝐨 中的成员现已被称为“超现实数”（surreal numbers）。


\section{康威的铺嵌群}

\section{Skein 理论与更多}

\end{document}
